4. Модульное тестирование
=========================


Цель работы
-----------

.. raw:: html

  <s>Дорисовать остальную сову.</s> Доработать и покрыть тестами приложение.

Проверить, что в случае непрохождения тестов автоматическая сборка завершается
со статусом ``failed``.

Цель работы: 

  Реализовать движение всех фигур.


Общие сведения
--------------

Для покрытия тестами приложение декомпозируют на минимальные самодостаточные
единицы. В процедурных языках программирования такая единица — функция.

Для покрытия функции тестами необходимо вызывать ее с заранее подготовленными
входными параметрами и сравнить фактический результат ее работы с ожидаемым.

Код тестов должен быть написан отдельно от кода приложения. Поэтому для запуска
тестов пишется отдельное приложение. Тестовое приложение обычно включает в себя
автоматическую регистрацию новых тестов и формирование отчета. Для
автоматизации процесса используют специальные библиотеки.


Сборка приложения и тестов
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

В предыдущей лабораторной работе мы разделили проект на консольное приложение и
статическую библиотеку. Артефакт сборки тестов — еще один исполняемый файл,
который линкуется со статической библиотекой библиотекой. Таким образом,
граф зависимостей для примера ``hello`` принимает вид (диаграмма сокращена):

.. graphviz::

   digraph G {
     bgcolor = "#ffffff00";
     rankdir = LR;
     "hello" -> "obj/app/main.o";
     "hello" -> "obj/libhello/libhello.a";
     "hello-test" -> "obj/test/main.o";
     "hello-test" -> "obj/libhello/libhello.a";
   }

Из графа зависимостей мы видим, что один и тот же код как используется в
приложении, так и покрыт тестами.

При сборке нужно предусмотреть возможность конфликтов имен объектных файлов.
Например, при компиляции файлов ``src/main.c`` и ``test/main.c`` не должен
создаваться один и тот же объектный файл ``obj/main.o``. Один из способов
предовращения таких конфликтов — дублирование структуры репозитория в каталоге
``obj``::

  obj
  |-- src
  |   |-- parser.o
  |   `-- main.o
  `-- test
      |-- parser_test.o
      `-- main.o


Библиотека ctest
~~~~~~~~~~~~~~~~

Примеры доступны по адресу: https://github.com/bvdberg/ctest.

Файл ``test/main.c``:

.. code-block:: c

   #define CTEST_MAIN

   #include <ctest.h>

   int main(int argc, const char** argv)
   {
       return ctest_main(argc, argv);
   }


Пример определения теста:

.. code-block:: c

   #include <sum.h>

   #include <ctest.h>

   CTEST(arithmetic_suite, simple_sum)
   {
       // Given
       const int a = 1;
       const int b = 2;

       // When
       const int result = sum(a, b);

       // Then
       const int expected = 3;
       ASSERT_EQUAL(expected, result);
   }

Здесь:

1. ``CTEST(<suite_name>, <test_name>)`` — макрос для создания и регистрации
   тестовой функции. Все определенные таким образом тесты запускаются
   автоматически при вызове ``ctest_main``.

2. ``ASSERT_EQUAL(<expected>, <real>)`` — макрос для сравнения ожидаемого
   результата с фактическим.

Библиотека ``ctest`` предоставляет следующие макросы:

* ``CTEST(sname, tname)`` — макрос для определения теста. ``sname`` — имя набора тестов, ``tname`` — имя теста.
* ``CTEST_LOG(const char* fmt, ...)`` — запись в лог. Используется синтаксис аналогичный ``printf``.
* ``ASSERT_STR(exp, real)`` — макрос для сравнения строк (``char* ``).
* ``ASSERT_EQUAL(exp, real)`` — сравнение переменных типа ``int``.
* ``ASSERT_EQUAL_U(exp, real)`` — сравнение переменных типа ``unsigned``.
* ``ASSERT_NOT_EQUAL(exp, real)`` — проверка на неравенство переменных типа ``int``.
* ``ASSERT_NOT_EQUAL_U(exp, real)`` — проверка на неравенство переменных типа ``unsigned``.
* ``ASSERT_DATA(exp, expsize, real, realsize)`` — сравнение массивов.
* ``ASSERT_INTERVAL(exp1, exp2, real)`` — проверка принадлежности числа ``real`` интервалу ``[exp1, exp2]``. Все аргументы типа int
* ``ASSERT_DBL_NEAR_TOL(exp, real, tol)`` — сравнение переменных типа ``double`` с заданным допустимым отклонением ``tol``.
* ``ASSERT_DBL_NEAR(exp, real)`` — сравнение переменных типа ``double`` с ``tol = 1e-4``
* ``ASSERT_NULL(real)``
* ``ASSERT_NOT_NULL(real)``
* ``ASSERT_TRUE(real)``
* ``ASSERT_FALSE(real)``


Руководство
-----------

В структуру проекта, сформированную в предыдущей лабораторной работе, следует
добавить каталоги ``test`` и ``thirdparty``. В результате получим::

   .
   |-- bin
   |   |-- chessviz
   |   `-- chessviz-test
   |-- .clang-format
   |-- .gitignore
   |-- Makefile
   |-- obj
   |-- README.md
   |-- src
   |-- test
   |   |-- parser_test.c
   |   `-- main.c
   `-- thirdparty
       |-- .clang-format
       `-- ctest.h

Для сторонних библиотек создан отдельный конфиг ``.clang-format``. Его
содержимое::

  ---
  DisableFormat: true
  SortIncludes: false
  ...

Форматирование исходного кода сторонних библиотек усложняет их поддержку и
вендоринг новых версий, а в случае с ``ctest`` приводит к появлению
предупреждений на этапе компиляции.

Этапы работы
~~~~~~~~~~~~

Каждый этап — отдельный коммит.

1. Добавить в репозиторий библиотеку `ctest <https://github.com/bvdberg/ctest>`_
   (заголовочный файл).

2. Добавить точку входа для запуска тестов — ``test/main.c``. Настроить сборку
   и запуск тестов (доработать ``Makefile``). Обычно цель по умолчанию
   используется только для компиляции приложения. Для компиляции и запуска
   тестов создают отдельную цель `test`. Таким образом, для полной сборки
   приложения и запуска тестов нужно выполнить команды::

     make
     make test

3. Написать любой простейший тест, проверить его работоспособность.

4. Реализовать функциональность в соответствии со своим вариантом.

5. Покрыть приложение тестами. Каждую группу тестов можно оформить в
   отдельный коммит.

6. Настроить запуск тестов в CI.
